黃巢叫民眾係屋企門口插艾草，義軍就唔會搞鳩個家人

黃巢的義軍攻打中原地區，時值端午。當地官員放出風聲：「黃巢隔山搖刀，人頭落地！」動員民眾逃離家園，是為「走黃巢」。以牽制義軍不斷擴大之勢。

中原地區某戶人家，男人都外出了，家中只有一婦人與二個小孩，一小孩為親生，一小孩是她嫂子的遺孤。親生的小孩剛能行走，她嫂子的遺孤大她自己的小孩一歲。婦人帶著二小孩逃難，背著她嫂子的遺孤，卻讓自己剛能行走的小孩步行，但卻落在後頭。走不多遠，遇一黃衣人，問：「嫂嫂為何不讓大小孩走路，而讓小的小孩走路？」婦人如實相告，黃衣人聽後甚為感動，道：「你危難之中行忠義之事，已破黃巢之刀，黃巢已無法取你人頭，其實你只需在家門口插上艾草，表示你家是忠義之家，黃巢便無奈你何。」言罷竟忽不見。婦人認為是仙人指點，於是回家依言而作，並沿途叫逃難之人插艾草可破黃巢之刀云云。因此婦人平時善良，多行善事，諸多民眾都相信，依言在家門口插上艾草不用「走黃巢」，在家中過端午節。

元朗圍村既無辜百姓可以參考下

無你既事，出返去

待得秋來九月八，我花開後百花殺